<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>life on yuasa's blog</title><link>/tags/life/</link><description>Recent content in life on yuasa's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>ja</language><copyright>© yuasa</copyright><lastBuildDate>Tue, 31 Dec 2024 09:49:02 +0900</lastBuildDate><atom:link href="/tags/life/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>2024年の振り返り</title><link>/posts/49/</link><pubDate>Tue, 31 Dec 2024 09:49:02 +0900</pubDate><guid>/posts/49/</guid><description>はじめに 2024年を適当に振り返ります。去年。
タイムライン 1~3月 OpenID Summit Tokyo 2024で発表。 修論執筆と発表に追われる。 P3NFEST Bug Bounty 2024に参加した。 とくしまマラソンを完走した。 4~6月 サイボウズ株式会社に就職。 新人研修、開発・運用本部の研修を受ける。 GitHub Actionsの脅威と対策についての記事を書いた。 7~9月 会社のチーム配属（PSIRT）。 セキュリティ・ミニキャンプ in 三重 2024で講師をした。 学生時代にやり残していた学会発表をした。 脅威モデリングワークショップ in 徳島 に参加した。 サイボウズ脆弱性報奨金制度の歩き方についての記事を書いた。 OWASP Kansai DAYで発表した。 SECCON Beginners 札幌でwebの講師をした。 10~12月 KDL-Hardeningに参加した。 SECCON Beginners 岡山でwebの講師をした。 Hardening 2024 Convolutionsに参加した。 CODE BLUEのCyber TAMAGOで発表をした。 神戸マラソンを完走した。 脅威モデリングナイト #5に参加した。 LLMail-Injectに参加中。 今年の目標振り返り バグバウンティで賞金を1円以上得る。 P3NFEST Bug Bounty 2024で達成。 CVEを一つ取得する。 発行されそうな気配がするものが1件あるもののまだ。 未踏に応募して通す。 結局応募しなかった。 BlackHatのArsenal通す。 BlackHat AsiaのArsenalに応募した。結果はまだ分からない。 トレイルランニングの大会に出る。 来年1月の大会に申し込んだ。 来年の目標 OSCPを取得する。 気合い。 外部発表、記事執筆を計5件。 最低限のアウトプットを。 柔術ジムの体験に行く。 興味があるのでやってみたい。 おわりに 技術面では、業務で扱っていたこともあり、LLMセキュリティを主に探求していました。また、Github ActionsのセキュリティやFedCMなどのID関連技術も少し探求することができたのでよかったです。来年は、Webセキュリティ（ブラウザ周り）とLLMセキュリティを引き続き探求していけたら良いなと考えています。</description></item><item><title>2023年の振り返り</title><link>/posts/43/</link><pubDate>Fri, 29 Dec 2023 13:33:41 +0900</pubDate><guid>/posts/43/</guid><description>はじめに 2023年を適当に振り返ります。去年。
タイムライン 1~3月 フランスに3ヶ月間留学に行っていた。 夕方に毎日散歩する健康生活を送った。 スペイン（バルセロナ）、イタリア（ローマ、ヴェネツィア）にも行った。 4~6月 先輩の影響でスマブラを始める。 クッパ一筋。 未踏に応募したが面接で落ちた。 SECCON Beginners CTF 2023で作問。 7~9月 セキュリティキャンプ全国大会にチューターとして参加。 SECCON Beginners Liveで発表。 学校の授業でAPIセキュリティ（CTF）を教える。 BlackHat EuropeのArsenalに応募したが落ちた。 10~12月 NS研究会（北海道）で発表。 SECCON Beginners福岡でCTF（web）を教える。 CODE BLUEで発表。 ICSS研究会（金沢）で発表。 スマブラでVIPに到達する。 クッパ最高。 神戸マラソンに参加して完走。 タイムは3時間55分くらいなのでダメ。 SECCON Beginners WorkshopでCTF（web）を教える。 今年の目標振り返り 学会発表（国内1、国際1が目標）。 国内2なので未達成。来年申し込む国際が通れば嬉しい。 未踏に応募する。 応募はしたのでOK。 バグバウンティで賞金を1円以上得る。 やってない。来年はやる。 CVEを一つ取得する。 やってない。来年はやる。 フルマラソンを走る。 神戸マラソン走ったのでOK。 来年の目標 バグバウンティで賞金を1円以上得る。 今年に引き続き。 CVEを一つ取得する。 今年に引き続き。 未踏に応募して通す。 OSBTの拡張を予定しているので、それで通したい。 BlackHatのArsenal通す。 OSBTの拡張を予定しているので、それで通したい。 トレイルランニングの大会に出る。 出てみたい感。 おわりに 今年もいろんな人にお世話になりました。ありがとうございました。
来年は4月から就職しますが、就職後も引き続き、今研究で取り組んでいるデジタルアイデンティティ（ID連携）×セキュリティの領域を深堀りしていきたいです。</description></item><item><title>2022年の振り返り</title><link>/posts/31/</link><pubDate>Fri, 30 Dec 2022 13:17:15 +0900</pubDate><guid>/posts/31/</guid><description>はじめに 2022年を適当に振り返ります。バブバブ。
タイムライン 1月 卒論発表をした。 何事もなく終えた。 2月 競プロをやっていた&amp;hellip;？ 3月 SecHack365が終了した。 作品 国内の研究会で発表した。 大学を卒業した。大学生活の振り返り記事を書いた。 4月 NAISTに入学した。名古屋から京都の田舎に引っ越した。 Ir0nMaiden × WEST-SEC#9 8割解けるCTFをWEST-SECさんと共同で開催した。 研究テーマ決めで迷走。 5月 このブログを開設した。hugoでサクッと作成した。 HackTheBoxをやっていた。easy, mediumのretiredマシンを解いていたが、途中から飽きてやめた。 ångstromCTFに参加した。 研究テーマ決めで迷走。 6月 ctf4bに参加した。 ハーフマラソンを走った。 技育博に参加した。 3年半インターンでお世話になったAcompanyを退職した。 研究テーマ決めで迷走。 7月 夏インターンの選考が終わった。 DiceCTF@HOPEに参加した。 研究テーマ決めで迷走。 8月 サイボウズサマーインターンのプロダクトセキュリティコースに参加した。 脆弱性診断の業務体験ができて非常に良かった。 セキュリティネクストキャンプに参加した。 研究テーマ決めで迷走。 9月 OAuthへの攻撃手法を試せるラボ環境を作っていた。 CakeCTFに参加した。 10月 TsukuCTFに参加した。 MWS Cupに参加した。 11月 LINEのCloud Securityチームでのインターンが終わった。 やったこと Hardeningに参加した。初めて沖縄に行った。 12月 taskctfに参加した。 今年2回目のハーフマラソンを走った。 研究の中間発表を終えた。 就活をした。 来年の目標 学会発表（国内1、国際1が目標）。 未踏に応募する。 バグバウンティで賞金を1円以上得る。 CVEを一つ取得する。 フルマラソンを走る。 おわりに 今年も楽しかったです。よいお年をお過ごしください。</description></item><item><title>山中ロードの紹介</title><link>/posts/30/</link><pubDate>Mon, 12 Dec 2022 00:00:00 +0900</pubDate><guid>/posts/30/</guid><description>NAIST Advent Calendar 2022の12日目の記事です。
本記事ではNAISTに存在するランニングコースである山中ロードについて紹介します。
はじめに 山中ロード（正式名称: 山中伸弥栄誉教授記念ランニングロード）はNAISTに存在するランニングロードです。
京都大学iPS細胞研究所所長・教授の山中伸弥さんがNAISTに在籍中にランニングをされていた外周道路（約1km）が山中ロードとして整備されました。2021年3月10日に除幕式が行われ、誕生しました。
本日、「山中伸弥栄誉教授記念ランニングロード」除幕式を挙行しました。2020年東京オリンピック聖火リレーのルートに本学が決定していることを踏まえ、創立記念事業の一環として、山中伸弥 京都大学iPS細胞研究所所長・教授が本学ご在籍中にランニングをされていた外周道路を整備しました。 pic.twitter.com/daCU5C8Hed
&amp;mdash; 奈良先端科学技術大学院大学 (@NAIST_MAIN) March 10, 2021 自分はよく午後に山中ロードを散歩しています。天気がいい日は気持ちいいです。
コース紹介 コースは全長1キロで、NAISTの校舎を囲む形で整備されています。コース一周の様子を写真とともにお伝えします。
0-200m 地点 スタート地点です。いい感じのスタート地点ですね。
約100m地点はこんな感じの道です。いい感じにクネクネした道となっています。
200-400m 地点 200m地点です。まだ同じような道が続きます。
200m地点から少し進むと何かの実験施設が見えてきます。何が実験されているのかはよく分かっていません。
その後も同じような道が続き、400m地点に近づいていきます。
400-600m 地点 400m地点です。
400m地点から少し進むと校舎が見えてきます。NAISTの文字がかっこいいですね。
500m地点付近で情報科学棟が見えます。
600-800m 地点 600m地点です。
しばらくすると右手に学生宿舎が見えてきます。単身寮は部屋は少し狭いですが、月1万円で住めるらしいです。
700m地点付近で左手に曼荼羅システムが見えます。いつもお世話になっている方は拝みましょう。
右手にはゲストハウス せんたんが見えます。NAISTに訪問される方が泊まる宿舎です。
部屋は意外と広く快適だそうです。
800-1000m 地点 800m地点です。
後は200mをひたすら走る（歩く）のみです。
この道を走る（歩く）とゴールです。お疲れ様でした。
おわりに 本記事では山中ロード一周の様子を写真とともに紹介しました。お楽しみいただけましたでしょうか。
余談ですが、山中ロード一周のランキングがStrava上に存在しているそうです。僕自身も最近まで知らなくて、NAIST Advent Calendar 2022 8日目のRen Iさんの記事で知りました。
NAIST生の方はトップ10入りにぜひ挑戦してみてはいかがでしょうか。</description></item><item><title>情報系大学院に進学する経済学部生が4年間の大学生活を振り返る</title><link>/posts/12/</link><pubDate>Sat, 26 Mar 2022 16:47:56 +0900</pubDate><guid>/posts/12/</guid><description>この記事はnoteに投稿されています。</description></item></channel></rss>